<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<django-objects version="1.0"><object model="news.author" pk="1"><field name="autUser" rel="OneToOneRel" to="auth.user">1</field><field name="ratingAut" type="SmallIntegerField">3</field></object><object model="news.author" pk="2"><field name="autUser" rel="OneToOneRel" to="auth.user">2</field><field name="ratingAut" type="SmallIntegerField">3</field></object><object model="news.author" pk="3"><field name="autUser" rel="OneToOneRel" to="auth.user">3</field><field name="ratingAut" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.author" pk="4"><field name="autUser" rel="OneToOneRel" to="auth.user">11</field><field name="ratingAut" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.category" pk="1"><field name="name" type="CharField">IT</field></object><object model="news.category" pk="2"><field name="name" type="CharField">TV</field></object><object model="news.category" pk="3"><field name="name" type="CharField">Muz</field></object><object model="news.category" pk="4"><field name="name" type="CharField">Liter</field></object><object model="news.post" pk="1"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">AR</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-06-29T22:51:27.986800+00:00</field><field name="title" type="CharField">Django Unchained</field><field name="content" type="TextField">Режиссёр Квентин Тарантино
	В главных ролях Джейми Фокс, Кристоф Вальц, Леонардо Ди Каприо, Керри Вашингтон и Сэмюэл Л. Джексон.
	Xудожественный фильм 2012 года режиссёра Квентина Тарантино в жанре спагетти-вестерн. Главные роли исполнили Джейми Фокс, Кристоф Вальц, Леонардо Ди Каприо, Керри Вашингтон и Сэмюэл Л. Джексон. &lt;/p&gt;&lt;p&gt;Фильм был удостоен множественных наград и номинаций, в том числе пяти номинаций на 85-й церемонии вручения премии «Оскар», включая категорию «Лучший фильм года». За роль доктора Кинга Шульца Вальц был удостоен премий «Оскар», «Золотой глобус» и BAFTA в категории «Лучшая мужская роль второго плана». За свой сценарий Тарантино также получил премии «Оскар», «Золотой глобус» и BAFTA в категории «Лучший оригинальный сценарий»</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.post" pk="2"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">AR</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-06-29T22:52:02.434886+00:00</field><field name="title" type="CharField">Go IT</field><field name="content" type="TextField">IT – одно из самых желанных карьерных направлений последнего десятилетия. Эта сфера привлекает своими высокими зарплатами и большими перспективами: возможностью работать удаленно, устраиваться в международные компании и переезжать заграницу.  С одной стороны, все хотят «войти в IT», с другой стороны – далеко не все на это решаются, потому что не знают, с чего начать, и как вообще не запутаться во всех специальностях, языках программирования.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">-1</field></object><object model="news.post" pk="3"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-06-29T22:52:22.033585+00:00</field><field name="title" type="CharField">ROCK is alive</field><field name="content" type="TextField">People have been saying for years that "rock is dead", but in fact it is more alive than all the living. These are new youth performers of rap and electronic styles fading away in packs, and rock music as it was, and is. I personally know guys who have been ardent opponents of rock since childhood, but in the end, very legendary rock compositions are now in the playlists of these very opponents.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">4</field></object><object model="news.post" pk="4"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-10T22:51:27.986800+00:00</field><field name="title" type="CharField">Основы русского мата (сука)</field><field name="content" type="TextField">В русском языке матерные выражения — это всегда очень специфические выражения. У матерного слова в русском языке всегда вполне конкретное значение, и чтобы выразить его не ругаясь, приходится подбирать слова и строить целые предложение. Русский мат — весьма необычное языковое явление. В отличии от ругательств в европейских языках, русский мат представляет собой нечто вроде альтернативного языка, который может заменить собой обычную речь. Вы наверняка неоднократно слышали, как, например, строители умудряются общаться исключительно матерными выражениями и при этом все равно понимают друг друга. Матерные слова могут заменить почти все части речи кроме, разве что, предлогов. Казалось бы, вот он — живой пример богатства русского языка. Однако, если присмотреться, можно понять, что все эти трех этажные конструкции формируются всего лишь из четырех общих корней основным матерных слов — хуй, пизда, ебать и блядь. Хотя раньше их было намного больше. Со временем некоторые или просто исчезли из широкого употребления, или стали чем-то вроде жаргонизма, утратив ругательное свойство. Например, слово «мудак». Оно имеет происхождение от старословянского слова «мудо», которое значило «яйцо» в обыденной речи и мужские тестикулы в жаргонном смысле. Раньше, у простого народа, слово мудак было вполне себе ругательным. Однако яркие «всадники» русского мата — те самые четыре слова — постепенно вытеснили более мягкого «м Источник статьи журнал Новости в фотографиях, у которого все копируют контент - BigPicture.ru удака» из разряда ругательств. Теперь даже на телевидении, в самом цензурируемом пространстве, это слово вполне могут допустить в эфир. Как пишет доктор филологических наук Валерий Михайлович Мокиенко «Основные „три кита“ русского мата… этимологически расшифровываются достаточно прилично: праславянское: «huj» — родственный слову хвоя «игла хвойного дерева, нечто колкое». «jebti» первоначально значило «бить, ударять» «pisьda» — «мочеиспускательный орган» Четвертый «кит» русского мата — слово «блядь» — происходит от слова «блуд» — блуждать, заблуждаться, ошибаться. Здесь и прямая связь со словом «блудница» — гулящая женщина. Что интересно, этимология слов «трахать» и «ебать» шли параллельно — сначала бить\ударять, а позже «совокупляться». Уникально в русском мате используются заимствованные слова из других языков и не всегда в прямом значении. Например, намеренно искаженное слово «pederast» греческого происхождения, что просто обозначало гомосексуального мужчину. В русском — «пидарас» — в 99 случаев из 100 это слово используют для оскорбления человека в значении «плохой человек», а не «гомосексуалист». Даже иногда говорят, что «Гей и пидарас — не одно и то же. Вот этому нравятся мужчины — он гей, а тот обманывает людей, крадет, вот он — пидарас» И это слово означает вполне конкретное явление. Чтобы его выразить обычными словами, придется использовать множество слов. К тому же, все они не выразят эмоциональный вес оскорбления.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.post" pk="5"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">AR</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-10T22:52:22.033585+00:00</field><field name="title" type="CharField">Стих</field><field name="content" type="TextField">Из-за леса, из-за гор Показал мужик топор, Но не просто показал Его к хую привязал.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object><object model="news.post" pk="6"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:35:00.933248+00:00</field><field name="title" type="CharField">Microsoft патчит 130 уязвимостей, включая шесть уязвимостей нулевого дня</field><field name="content" type="TextField">Июльские обновления Microsoft исправляют 132 уязвимости в продуктах компании, включая шесть активно эксплуатируемых 0-day, а также 37 багов, позволяющих осуществить удаленное выполнение произвольного кода.

Хотя в общей сложности в этом месяце было исправлено 37 RCE-багов, Microsoft сообщает, что только девять из них оцениваются как критические. При этом одна из RCE-проблем остается неисправленной и активно используется в атаках, которые уже обнаружили многочисленные ИБ-специалисты.

В список из шести уязвимостей нулевого дня, которые уже использовались в атаках, вошли:

CVE-2023-32046 — уязвимость Windows MSHTML, связанная с несанкционированным повышением привилегий. Эксплуатировать этот баг можно через открытие специально созданного файла, полученного жертвой по электронной почте или через вредоносные сайты.

«Злоумышленник получит права пользователя, запустившего уязвимое приложение», — сообщается в бюллетене Microsoft.

CVE-2023-32049 — уязвимость, связанная с обходом защиты Windows SmartScreen. Злоумышленники пользовались этой уязвимостью, чтобы предотвратить отображение предупреждений об открытии файлов из интернета.

CVE-2023-36874 — уязвимость в Reporting Service, связанная с повышением привилегий. Эта проблема позволяла злоумышленникам получить права администратора на устройстве под управлением Windows.

«Злоумышленник должен иметь локальный доступ к целевой машине, а пользователь должен иметь возможность создавать папки и осуществлять трассировки на машине с ограниченными привилегиями, которыми по умолчанию обладают обычные пользователи», — сообщает Microsoft.

CVE-2023-35311 — уязвимость обхода защитных функций в Microsoft Outlook. Проблема позволяет обойти предупреждения системы безопасности и работает в области предварительного просмотра.

ADV230001 — у этой проблемы нет собственного идентификатора CVE, но ее серьезность велика. Этот бюллетень безопасности рассказывает о том, что Microsoft отозвала сертификаты для подписи кода и блокировала учетные записи разработчиков, которые использовали лазейку в политике Windows для установки вредоносных драйверов режима ядра. Этой проблеме мы уже посвятили отдельную публикацию.

CVE-2023-36884 — серия 0-day уязвимостей в Office и Windows, связанных с удаленным выполнением HTML- кода. Пожалуй, одна из наиболее серьезных проблем этого месяца, для которой, к тому же, пока нет патчей.

В настоящее время Microsoft выпустила только руководство по обнаружению этих публично раскрытых и неисправленных багов, которые позволяют удаленно выполнить код на целевой машине с помощью специально подготовленных документов Microsoft Office.

«Корпорация Microsoft расследует сообщения о ряде уязвимостей удаленного выполнения кода, затрагивающих продукты Windows и Office. Microsoft известно о целенаправленных атаках, которые пытаются эксплуатировать эти уязвимости с помощью специально созданных документов Microsoft Office, — пишут в компании. — Злоумышленник может создать специально подготовленный документ Microsoft Office, который позволит ему удаленно выполнить код в контексте системы жертвы. Для этого злоумышленник должен убедить жертву открыть вредоносный файл».

Сообщается, что после завершении расследования Microsoft «предпримет необходимые действия для защиты клиентов», то есть выпустит необходимые для устранения проблемы патчи. Когда именно это пройдет, пока неизвестно.

Пока исправлений нет, Microsoft заявляет, что пользователи Microsoft Defender для Office и те, кто использует правило, запрещающее всем приложениям Office создание дочерних процессов, защищены от вредоносных документов, которые пытаются эксплуатировать эту проблему.

Те, кто не использует эти средства защиты, могут добавить в раздел реестра HKEY_LOCAL_MACHINE\SOFTWARE\Policies\Microsoft\Internet Explorer\Main\FeatureControl\FEATURE_BLOCK_CROSS_PROTOCOL_FILE_NAVIGATION следующие имена приложений в качестве значений типа REG_DWORD с data 1: Excel.exe, Graph.exe, MSAccess.exe, MSPub.exe, PowerPoint.exe, Visio.exe, WinProj.exe, WinWord.exe и Wordpad.exe.



При этом отмечается, что изменения в реестре могут повлиять на некоторые функции Microsoft Office, связанные с перечисленными выше приложениями.

В отдельном сообщении в блоге Microsoft рассказывает, что эксплуатацией CVE-2023-36884 уже занимаются хакеры из группировки RomCom (она же Storm-0978). Известно, что уязвимость использовалась в недавних атаках, направленных на организации, участвующие в саммите НАТО, который прошел в Вильнюсе на этой неделе.

Сообщается, что злоумышленники использовали для атак вредоносные документы, выдавая себя за организацию Ukrainian World Congress и распространяли таким образом малварь, включая загрузчик MagicSpell и бэкдор RomCom.

RomCom — русскоязычная хак-группа, которую ранее связывали с вымогательскими атаками с использованием шифровальщиков, а также предположительно шпионскими кампаниями, направленными на кражу учетных данных.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.post" pk="7"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:38:25.040767+00:00</field><field name="title" type="CharField">Российские компании атакуют рассылками с шифровальщиком PyCrypter</field><field name="content" type="TextField">Центр кибербезопасности FACCT предупреждает о массовой рассылке вредоносных писем, нацеленной на российские промышленные, транспортные и IT-компании. В письмах, перехваченных 9 июля автоматизированной системой защиты электронной почты FACCT, получателям предложили использовать приложение CryptoBOSS для работы с криптовалютой и VPN.

В сообщении злоумышленники рекламируют «безопасный и полностью анонимный доступ ко всем валютам». Однако ссылка для скачивания бесплатной лицензии на самом деле ведет на загрузку шифровальщика PyCrypter.



Отмечается, что домен, с которого загружается вредоносное ПО (crypto4boss[.]com) совсем свежий, зарегистрирован 6 июля, специально для этой атаки, на пользователя с почтой vladymir.stojanov@hotmail[.]com.

Исследователи говорят, что эта учетная запись с юзернеймом Vladimir Stoyanov уже использовалась осенью 2022 года и весной 2023 года в рассылках другого шифровальщика — Cryptonite. Тогда в письмах от имени председателя правительства Михаила Мишустина предупреждалось об атаке некой шпионской программы, подготовленной  «американскими IT- специалистами».



Тогда от пользователей требовали скачать «программу от МВД», которая якобы удаляет малварь и защищает от повторного заражения. Но на самом деле по ссылке на Google Drive жертва загружала шифровальщик.

Теперь эта история повторяется, одно на этот раз злоумышленники используют в качестве приманки криптовлютный обменник.

Ниже приведены индикаторы компрометации рассылки от 9 июля 2023 года.

Domain:
crypto4boss[.]com

Relevant sample SHA-256: crypto4bossetup.exe — 2867f0ae09b771bcd9ad56b77eb5b9b2e6c4f4ce826a55a35d28dbbf88bd2392</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.post" pk="8"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:39:46.027871+00:00</field><field name="title" type="CharField">Бывшего сотрудника обвинили в попытке взлома городских водоочистных систем</field><field name="content" type="TextField">Бывшему сотруднику водоочистных сооружений в городе Дискавери Бэй, штат Калифорния, предъявили обвинения в умышленной попытке вызвать сбои в работе систем безопасности и защиты объекта. Судебные документы сообщают, что после увольнения 53-летний Рамблер Галло (Rambler Gallo) попытался удалить важные программные инструменты.

До увольнения Рамблер Галло работал в частной компании из Массачусетса, которая по контракту с Дискавери Бэй занималась управлением и обслуживанием городской водоочистной станции. C июля 2016 года по декабрь 2020 года Галло занимал там должность специалиста КИПиА.

Обвинительное заключение гласит, что еще во время работы Галло установил ПО для дистанционного управления как в системы своего работодателя, так и на свой ПК, что позволяло ему удаленно контролировать показания приборов и управлять электромеханическими процессами на объекте.

В январе 2021 года Галло уволился, после чего использовал имевшийся в него удаленный доступ к сети объекта, чтобы попытаться саботировать работу водоочистных систем. В Министерстве юстиции США заявляют, что Галло умышленно отправлял удаленные команды на компьютеры водоочистной станции, стараясь удалить критически важное ПО, отвечающее за контроль давления, фильтрацию и уровень химических веществ в воде.

Почему Галло совершил эти действия неизвестно, зато подчеркивается, что он поставил под угрозу здоровье и безопасность 15 000 жителей города Дискавери Бэй, который обслуживала водоочистная станция.

Если его признают виновным, ему грозит максимальное наказание в виде 10 лет лишения свободы и штраф в размере 250 000 долларов.

Как отмечают эксперты, этот случай лишь подчеркивает риски, связанные с управлением доступом к системам критической инфраструктуры (особенно если речь идеи о коммунальных предприятий, от работы которых зависит местное население). Неправильная практика обеспечения кибербезопасности в этой области может привести к значительному ущербу, который могут спровоцировать как действия недовольных сотрудников со слишком широким доступом, так и атаки хакеров.

Нужно сказать, что это уже не первый случай такого рода. В 2021 году во взломе систем местного водоканала обвинили 22-летнего жителя Канзаса Уайятта Травничека (Wyatt Travnichek).

Тогда власти сообщали, что Травничек взломал сеть сельского водного округа № 1 в Элсуорте и «выполнял действия, которые останавливали процессы на объекте и влияли на процедуры очистки и дезинфекции [воды], с целью нанести вред». При этом, как и в случае с Рамблером Галло, до атаки на водоочистные системы Травничек  работал на этом самом водоканале, и уволился незадолго до инцидента.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.post" pk="9"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:40:57.996056+00:00</field><field name="title" type="CharField">Apple отозвала экстренные патчи для 0-day уязвимости: они блокировали работу сайтов</field><field name="content" type="TextField">Инженеры Apple сообщают, что экстренные обновления безопасности, выпущенные на этой неделе для устранения уже находящейся под атаками 0-day уязвимости, мешали отображению некоторых сайтов. В итоге RSR-патчи были отозваны.

Напомню, что ранее Apple обнародовала RSR-патчи (Rapid Security Response), исправляющие уязвимость нулевого дня (CVE-2023-37450), которая застрагивает пользователей iPhone, Mac и iPad. В компании предупреждали, что проблема, похоже, уже используется злоумышленникам.

Уязвимость была обнаружена в движке WebKit. Она позволяет злоумышленникам выполнять произвольный код на целевых устройствах, если злоумышленнику удастся обманом заставить цель открыть страницу, содержащую вредоносный контент.

Однако теперь разработчики Apple отозвали эти обновления. В компании не объяснили, что именно произошло, и почему некоторые сайты работали некорректно после установки патчей. Судя по всему, было нарушено обнаружение user-agent некоторых сервисов (например, Zoom, Facebook* и Instagram*), и в результате сайты стали отображать ошибки при использовании Safari.

К примеру, после применения обновлений на iOS-устройстве новым user agent, содержащим строку «(a)», становится Mozilla/5.0 (iPhone; CPU iPhone OS 16_5_1 like Mac OS X) AppleWebKit/605.1.15 (KHTML, like Gecko) Version/16.5.2 (a) Mobile/15E148 Safari/604.1. Это не позволяло сайтам определить его как допустимую версию Safari и приводило к появлению ошибок «браузер не поддерживается».

«Apple известно о проблеме, из-за которой недавние Rapid Security Response могут мешать правильному отображению некоторых веб-сайтов, — сообщают в компании. — Для решения этой проблемы скоро будут доступны Rapid Security Response для iOS 16.5.1 (b), iPadOS 16.5.1 (b) и macOS 13.4.1 (b)».

Теперь компания советует пользователям, которые уже установили проблемные обновления, удалить их, если у них возникают проблемы при просмотре сайтов.

Отметим, что это не первые проблемы с RSR-патчами, возникшие у Apple. Выпуск первых «заплаток» такого рода тоже не совсем удался: в мае текущего года у некоторых пользователей возникли проблемы с установкой RSR-патчей на iPhone.

* Принадлежит Meta Platforms, деятельность которой признана экстремисткой и запрещена в России.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">2</field></object><object model="news.post" pk="10"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:42:28.527282+00:00</field><field name="title" type="CharField">Энтузиасты запустили сайт для обновления старых версий Windows, включая 95, 98, NT 4.0, ME</field><field name="content" type="TextField">Независимый проект Windows Update Restored, созданный поклонникам ретро-компьютеров, призван облегчить обновление старых версий Windows, включая 95, 98 и NT 4.0. Сайт предоставляет доступ к давно утраченным страницам Windows Update, которые работают со старыми версиями Windows и позволяют обновлять ОС.

В конечном итоге команда проекта надеется помочь тем людям, кто в наши дни устанавливает и обновляет системы с Windows 95, NT 4.0, 98, Me, 2000 и XP. Дело в том, что старые версии Windows в первую очередь полагались на работу веб-приложения Windows Update, а не на встроенные средства обновления, как это происходит сейчас. И примерно в середине 2011 года Microsoft закрыла версию сайта, которая могла сканировать и обновлять Windows 95 и 98.

В сущности, сайт Windows Update Restored представляет собой слегка измененную версию исходного сайта Microsoft, то есть является клоном сайта Windows Update v3.1 (1997 год), который охватывает Windows 95, NT 4.0 и Windows 98 (и SE). Сайт не использует SSL или TLS, поэтому старые версии Internet Explorer по-прежнему могут получить к нему доступ.

Для доступа к обновлениям понадобится как минимум Internet Explorer 5. Так как этот браузер больше нельзя загрузить напрямую с сайта Microsoft, сайт Windows Update Restored предлагает ссылки для скачивания IE5 и IE5.5 на всех поддерживаемых языках.

Люди, стоящие за этим проектом, предупреждают посетителей, что Windows Update Restored не является официальным проектом и не поддерживается Microsoft, равно как и страницы обновлений, на которые ресурс ссылается. Разработчики пишут, что использовать все это можно только на свой страх и риск, а также подчеркивают, что страницы обновлений предназначены «только для архивных целей».

Также нужно отметить, что работающая версия Windows Update не делает старые операционные системы безопасными и пригодными для использования в современном интернете. Напомню, что обновления для Windows 95 были прекращены в 2001 году, а Windows 98 и ME перестали получать обновления в 2006 году.

Тем не менее, следующее видео наглядно демонстрирует, что сайт действительно работает и позволяет обновить старые ОС. Ролик начинается с обновления Windows 95 (пакет критических обновлений для этой ОС весил всего 3,1 МБ, обновление безопасности — всего 124 КБ, а самой большой загрузкой стал DirectX 8a, рекомендуемый, но необязательный, размером 11,2 МБ), и продолжается обновлением Windows NT4 до Service Pack 6a и Windows 98 SE, которая получает много важных и дополнительных пакетов обновлений.

В приведенной ниже таблице совместимости авторы проекта собрали адреса сайтов (левая колонка), на которые нужно указать Internet Explorer в соответствующих ОС, чтобы получить доступ к клонированным страницам Windows Update Restored. Так, Windows 95, NT 4.0 и Windows 98 (и SE) можно обновить по адресу v3.windowsupdaterestored.com.

Страницы Windows Update для Windows XP, Windows Server 2003, Windows Vista и более новых версий пока находятся в разработке. Сроки их появления раскрываются, но следить за обновлениями можно в этом треде на форуме MSFN. Windows Me и Windows 2000 так же пока не поддерживаются, но в видео упоминается запуск поддержки этих ОС в «ближайшем будущем».</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">4</field></object><object model="news.post" pk="11"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:45:08.278039+00:00</field><field name="title" type="CharField">Сертификаты Let’s Encrypt не будут работать в Android 7 и более ранних версиях</field><field name="content" type="TextField">Разработчики предупреждают, что начиная с 8 февраля 2024 года сертификаты Let’s Encrypt перестанут работать в Android 7 и более старых версиях мобильной ОС.

Создатели Let’s Encrypt вернулись к проблеме старых Android-устройств, о которой впервые заговорили еще в 2020 году.

Разработчики напоминают, что после запуска сервиса им нужно было убедиться, что сертификаты Let’s Encrypt пользуются широким доверием. С этой целью была организована перекрестная подпись промежуточных сертификатов с IdenTrust DST Root X3. Это означало, что все сертификаты, выданные опосредованно, так же будут доверенными, даже если собственный ISRG Root X1 компании таковым еще не был.

Проблемы начались, когда выяснилось, что в конце 2021 года истекает срок действия промежуточных сертификатов с перекрестными подписями, а также срок партнерства между Let's Encrypt и организацией IdenTrust, и продлять его не планировалось.

Хотя современные браузеры на тот момент уже доверяли корневому сертификату Let's Encrypt, более трети всех Android-устройств по-прежнему работали под управлением старых версий ОС, которые могли внезапно перестать доверять сайтам, использующим сертификаты Let's Encrypt.

В итоге предполагалось, что осенью 2021 года пользователи старых устройств начнут массово испытывать сложности с доступом к сайтам, а также получать сообщения об ошибках сертификатов. Тогда инженеры Let's Encrypt подсчитали, что на таких пользователей приходится примерно 1-5% всего трафика.

Так как подобный глобальный сбой был недопустим, в компании решили проблему, организовав новую перекрестную подпись, которая должна была прослужить дольше самого DST Root CA X3. Эта временная мера позволила старым устройствам на базе Android продолжать доверять сертификатам компании еще три года. Однако срок вновь истекает 30 сентября 2024 года.

Как пишут теперь разработчики, за последние три года процент устройств на Android, которые доверяют ISRG Root X1, вырос с 66% до 93,9%. Ожидается, что этот процент еще увеличится в течение следующего года, особенно когда выйдет Android 14, где появится возможность обновить корневые сертификаты без полного обновления ОС.



Так как продолжать поддерживать совместимость более не нужно (и это поможет компании значительно снизить операционные расходы), в Let's Encrypt сообщают, что в период с 8 февраля 2024 года по 30 сентября 2024 года будет проведен отказ от старой перекрестной подписи. Из-за этого у владельцев старых устройств, работающих под управлением Android 7 и более старых версий операционной системы, возникнут проблемы.

«Если вы используете Android 7.0 или более раннюю версию ОС, вам может потребоваться принять меры, чтобы обеспечить себе доступ к сайтам, защищенным сертификатами Let's Encrypt. Мы рекомендуем установить и использовать Firefox Mobile, который использует собственное хранилище доверенных сертификатов вместо хранилища доверенных сертификатов ОС Android и, следовательно, доверяет ISRG Root X1», — пишут разработчики.

Владельцам сайтов, которые могут заметить падение трафика во втором и третьем кварталах 2024 года, рекомендуется дать своим посетителям такой же совет: использовать Firefox Mobile или обновить устройство.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">2</field></object><object model="news.post" pk="12"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:45:57.094368+00:00</field><field name="title" type="CharField">Firefox будет блокировать работу аддонов на некоторых сайтах ради безопасности</field><field name="content" type="TextField">Разработчики Mozilla сообщили, что запуск некоторых аддонов на определенных сайтах может быть заблокирован новой функцией Quarantined Domains. Создатели Firefox объясняют, что это делается «по разным причинам, в том числе из соображений безопасности».



«Мы представляем новую бэкэнд-функцию, позволяющую запускать на определенных сайтах только некоторые расширения, отслеживаемые Mozilla. [Это делается] по разным причинам, в том числе из соображений безопасности», — сообщается в примечаниях к выпуску Firefox 115.0, вышедшему на прошлой неделе.

В организации объясняют, что открытость экосистемы аддов может быть использована злоумышленниками в своих интересах.

«Эта функция позволяет нам предотвращать атаки злоумышленников на определенные домены, в случаях, когда у нас есть основания предполагать существование вредоносных дополнений, которые мы еще не обнаружили» — говорят разработчики.

Ожидается, что начиная с версии Firefox 116 пользователи получат больший контроль над настройками каждого аддона. Подчеркивается, что функцию можно будет отключить, открыв в адресной строке about:config и установив значение false для параметра extensions.quarantinedDomains.enabled.

Новая функциональность дополнит уже существующую в браузере Mozilla возможность удаленного отключения отдельных аддонов, представляющих риск для конфиденциальности и безопасности пользователей.

При этом ИБ-исследователи уже обнаружили, что в текущей имплементации предупреждения о запрете появляются только во всплывающем окне Extensions, и не связаны с иконкой Extensions. В результате, при закреплении аддона на панели инструментов, предупреждения не отображаются.



«Оказывается, если вы закрепляете расширение на панели инструментов, оно больше не появляется во всплывающем окне Extensions, — пишет исследователь и разработчик аддонов Джефф Джонсон. — Следовательно, предупреждение о доменах, помещенных в карантин, больше не появляется во всплывающем окне Extensions. Фактически, всплывающего окна больше нет: при нажатии на значок панели инструментов Extensions просто открывается страница about:addons, на которой не отображается предупреждения о карантинных доменах.

Этот ужасный дизайн пользовательского интерфейса для новой, так называемой "защитной" функции, позволяет незаметно отключать расширения, при этом скрывая предупреждение от пользователя».

В Mozilla уже заверили, что намерены улучшить работу функции в будущих версиях браузера, хотя пока разработчики не называют конкретных сроков.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object><object model="news.post" pk="13"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:47:08.586764+00:00</field><field name="title" type="CharField">Microsoft отозвала сертификаты, которыми подписали более 100 вредоносных драйверов ядра</field><field name="content" type="TextField">Microsoft заблокировала сертификаты для подписи кода, которые в основном использовались китайскими хакерами и разработчиками для подписи и загрузки вредоносных драйверов режима ядра (Kernel-Mode Drivers) во взломанные системы. Более 100 вредоносных драйверов получили действительные подписи через Windows Hardware Compatibility Program (WHCP).

«Злоумышленники используют несколько инструментов с открытым исходным кодом, которые изменяют дату подписания драйверов режима ядра для загрузки вредоносных и непроверенных драйверов, подписанных сертификатами с истекшим сроком действия, — сообщают специалисты. —  Это серьезная угроза, поскольку доступ к ядру обеспечивает полный доступ к системе и, следовательно, полную компрометацию».

Дел в том, что драйверы режима ядра работают с наивысшим уровнем привилегий в Windows (Ring 0), и предоставляют злоумышленникам полный доступ к целевой машине, облегчая скрытое закрепление в системе, необнаружимые кражи данных, а также давая хакерам возможность завершить практически любой процесс.

Даже если на скомпрометированном устройстве работают защитные решения, драйвер режима ядра могут помешать их работе, отключить расширенную защиту или прицельно изменить конфигурацию, чтобы избежать обнаружения.



Еще с релизом Windows Vista Microsoft внесла изменения в правила, ограничивающие загрузку драйверов режима ядра в операционную систему, требуя от разработчиков отправлять свои драйверы на проверку и подписывать их через портал разработчиков. Однако для предотвращения проблем со старыми приложениями, Microsoft ввела следующие исключения, которые по-прежнему позволяли осуществлять загрузку старых драйверов режима ядра:

ПК обновлен с более ранней версии Windows до Windows 10 версии 1607;
Secure Boot отключен в BIOS;
драйверы подписаны сертификатом end-entity, выпущенным до 29 июля 2015 года, который связан с поддерживаемым удостоверяющим центром с перекрестной подписью.

Злоупотребления WHCP
На этой неделе Microsoft поблагодарила экспертов Sophos, Cisco Talos и Trend Micro за обнаружения множества вредоносных драйверов ядра и метода, который злоумышленники использовали для их подписания.

Компании заявляют, что драйверы созданы китайским киберпреступниками и использовались для запуска браузерной малвари, руткитов и игровых читов.

В своем отчете аналитики Cisco Talos рассказывают, что большинство вредоносных драйверов были созданы с помощью инструментов FuckCertVerify и HookSignTool. Эти инструменты существуют с 2018 и 2019 годов и позволяют злоумышленникам подписывать свои вредоносные полезные нагрузки, изменяя даты подписи вредоносных драйверов на даты до 29 июля 2015 года.

FuckCertVerify и вовсе первоначально появился на GitHub в декабре 2018 года в качестве инструмента для читерства в играх.


Релиз HookSignTool на китайском форуме
Исследователи полагают, что где-то в апреле 2021 года некоторые китайские злоумышленники поняли, что могут использовать эти простые инструменты для злоупотребления вышеупомянутыми исключениями в программе Microsoft WHCP и подписания драйверов. Изменяя дату подписания, злоумышленники могли использовать старые, утекшие в сеть и  неаннулированные сертификаты для подписи драйверов и последующей загрузки их в Windows с целью повышения привилегий.

К примеру, в отдельном отчете Cisco Talos детально разобран вредоносный драйвер RedDriver, подписанный с помощью HookSignTool. RedDriver — это браузерная малварь, которая способна перехватывать трафик в Chrome, Edge, Firefox, а также других браузерах, популярных в Китае (Liebao, QQ Browser, Sogou и UC Browser).

«FuckCertVerifyTimeValidity работает аналогично HookSignTool и использует пакет Microsoft Detours для присоединения к вызову API CertVerifyTimeValidity и устанавливает временную отметку на выбранную дату, — объясняет Cisco Talos. —  Но, в отличие от HookSignTool, FuckCertVerifyTimeValidity не оставляет артефактов в бинарном файле, который подписывает, что очень затрудняет определение того, когда этот инструмент использовался».

Исследователи пишут, что обнаружили в репозиториях на GitHub и на различных китайских форумах множество сертификатов, которые могут использоваться этими инструментами, и широко применяются для кряков игр и обхода проверок DRM.

Сообщается, что 13 сертификатами злоупотребляли чаще других. Три сертификата были получены еще в 2015 году, в результате взлома разработчика эксплоитов, компании Hacking Team. Остальные 10 были доступны в течение многих лет на китайском форуме, посвященном взлому ПО:

Open Source Developer, William Zoltan
Luca Marcone
HT Srl
Beijing JoinHope Image Technology Ltd.
Shenzhen Luyoudashi Technology Co., Ltd.
Jiangsu innovation safety assessment Co., Ltd.
Baoji zhihengtaiye co.,ltd
Zhuhai liancheng Technology Co., Ltd.
Fuqing Yuntan Network Tech Co.,Ltd.
Beijing Chunbai Technology Development Co., Ltd
绍兴易游网络科技有限公司
善君 韦
NHN USA Inc.
В Cisco Talos отмечают, что Microsoft не присвоила этой проблеме идентификатор CVE, поскольку компания не классифицирует ее как уязвимость.

В свою очередь, в отчете Sophos сообщается, что компания обнаружила более сотни вредоносных драйверов ядра, используемых в качестве «убийц EDR», то есть для прекращения работы защитного ПО, обычно защищенного от user mode программ.

После публикации детальных отчетов экспертов, Microsoft отозвала связанные с вредоносной активностью сертификаты и заблокировала учетные записи разработчиков, злоупотреблявших этой лазейкой.

Также компания обновила отзывной список Windows Driver.STL и озаботилась обнаружением и блокировкой этих проблем (Microsoft Defender 1.391.3822.0 и новее), чтобы помочь защитить пользователей от легитимно подписанных драйверов, которые использовались для пост-эксплуатации с вредоносными целями.

Хотя сертификаты, обнаруженные исследователями, в настоящее время отозваны, эксперты подчеркивают, что риск пока не устранен. Дело в том, что другие сертификаты все еще остаются незащищенными или уже украдены, что позволяет злоумышленникам продолжать злоупотреблять этой лазейкой.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object><object model="news.post" pk="14"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:50:54.987176+00:00</field><field name="title" type="CharField">Валерию Кипелову – 65: интересные факты из жизни рок-звезды</field><field name="content" type="TextField">От андеграунда до тяжелого рока: восемь интересных фактов о Валерии Кипелове
МОСКВА, 12 июл – РИА Новости. Сегодня юбилей у заслуженного артиста России Валерия Кипелова – ему исполнилось 65 лет. Песни в исполнении рок-звезды стали по-настоящему народными, а его узнаваемый вокал считается одним из самых сильных в российской музыке. Интересные факты из биографии исполнителя – в материале РИА Новости.
Лидер группы Кипелов, экс-солист группы Ария Валерий Кипелов
Первые шаги в карьере музыкант делал в ансамбле "Шестеро молодых", где выступал будущий лидер "Любэ" Николай Расторгуев.

Кипелов признавался, что в коллективе было необходимо танцевать, а ему это не нравилось.

© Фото : предоставлено клубом А2
1 из 8
Лидер группы Кипелов Валерий Кипелов
Валерий Кипелов – ярый футбольный болельщик и фанат московского "Спартака". В 2010 году он даже записал гимн ФК, автором которого выступили Виктор Дробыш и Роман Емельянов.

© РИА Новости / Алексей Куденко
Перейти в медиабанк
2 из 8
Лидер группы Кипелов Валерий Кипелов выступает на фестивале Рок над Волгой
Исполнитель ведет здоровый образ жизни. Он перестал употреблять горячительные напитки еще в середине 1990-х годов, а в 2011-м бросил курить. По словам Кипелова, сейчас он больше всего любит чай.

© РИА Новости / Юрий Стрелец
Перейти в медиабанк
3 из 8
Фестиваль нордической культуры в Мурманской области
Несколько лет назад в Сети появился мем про левитирующий микрофон Кипелова.

Дело в том, что исполнитель во время выступлений часто перебрасывает его из одной руки в другую, а фотографам удается запечатлеть кадр с микрофоном на середине пути. Таким образом, фанаты придумали шутку про телекинез.

© РИА Новости / Павел Львов
Перейти в медиабанк
4 из 8
Лидер группы Кипелов Валерий Кипелов 
Кипелов на протяжении многих лет предпочитает передвижению на личном транспорте московское метро.

По словам рокера, подземка для него – основной вид транспорта. Он отметил, что спокойнее себя чувствует, когда не стоит в пробках.

© РИА Новости / Алексей Куденко
Перейти в медиабанк
5 из 8
Музыкальный фестиваль Нашествие. День второй
Валерия Кипелова упомянул писатель Сергей Лукьяненко в своей книге "Дневной дозор". Автор причислил музыканта к Темным Иным из-за хита "Я свободен".

"Если Кипелов – Иной, он Темный. Никто не сможет петь о свободе так. И никто, кроме Темных, не услышит в этой песне ее истинного, глубочайшего смысла!" – говорится в произведении.

Сам музыкант не согласился с таким мнением о себе. Он сообщил, что если бы существовали Иные, он был бы Светлым.

© РИА Новости / Владимир Астапкович
Перейти в медиабанк
6 из 8
Лидер группы Кипелов Валерий Кипелов и гитарист Андрей Голованов выступают на XXIV Международном Байк-шоу Тень Вавилона 
После начала спецоперации музыкант поддержал ее. Он выступал в госпитале перед ранеными военнослужащими.

Прошлой весной на одном из концертов Кипелов ответил на русофобские высказывания своего коллеги Юрия Шевчука, осудившего действия российских властей по отношению к Украине.

"Для меня родина – это вы. родина – это Юрий Гагарин, это наше Знамя Победы. Это великий хоккеист Валерий Харламов, это Чехов, это Чайковский. Это мои близкие, мои дети, мои внуки. Это все – моя родина", – объявил со сцены исполнитель.

© РИА Новости / Михаил Патлис
Перейти в медиабанк
7 из 8
Лидер группы Кипелов Валерий Кипелов
В отличие от многих рок-звезд у Кипелова нет ни одной татуировки. Он шутил, что навряд ли бы стал лучшим музыкантом при наличии большого количества изображений на теле.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.post" pk="15"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:53:04.399635+00:00</field><field name="title" type="CharField">В Витебске открылся фестиваль "Славянский базар"</field><field name="content" type="TextField">В Витебске открылся фестиваль "Славянский базар" с российскими и белорусскими звездами
Афиша открытия Международного фестиваля искусств Славянский базар в Витебске  - РИА Новости, 1920, 13.07.2023
© Фото : Центр культуры "Витебск"
МОСКВА, 13 июл – РИА Новости. В Витебске открылся 32-ой фестиваль искусств "Славянский базар", в котором примут участие творческие коллективы, художники и артисты из разных стран, сообщили на сайте события.
В дни фестиваля на площадках покажут театральные постановки, презентуют несколько выставок, в том числе о культуре Пакистана, а также проведут автомобильный заезд.
Но большинство приезжает в Витебск ради конкурсов эстрадной песни, на которых музыканты представят жюри композиции, написанные авторами своей страны.
Они также исполнят мировые хиты и песни славянских композиторов. По результатам выступлений будет выбран обладатель "Гран-При", лауреаты и дипломанты. Все победители получат денежные призы.
Российские звезды выступят на открытии и закрытии. Среди них Александр Маршал, Елена Ваенга (Хрулева), Варвара (Алена Сусова), Слава (Анастасия Сланевская), группа "На-На" и многие другие. В ночь с 16 на 17 июля состоится гала-концерт "Звезд Русского радио", в котором примут участие Елена Север, ЮрКисс (Юрий Киселев), ВладиМир (Владимир Киселев), Анна Семенович и ST (Александр Степанов).
Вечером 17 июля перед концертным залом "Витебск" выступят рок-музыканты Вадим Самойлов, лидер группы "Смысловые галлюцинации" Сергей Бобунец и коллектив Skynet. Стас Пьеха, Дмитрий Маликов, Сергей Лазарев и Владимир Пресняков дадут сольные шоу в рамках программы.
Музыкальный фестиваль "Славянский базар" проходит в Витебске с 1992 года. В международном конкурсе исполнителей эстрадной песни и международном детском конкурсе участвуют артисты из разных стран. В разные годы финалистами становились Таисия Повалий, Алексей Гоман, Наталья Подольская, Теона Дольникова и многие другие.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object><object model="news.post" pk="16"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-13T07:54:47.919851+00:00</field><field name="title" type="CharField">Озвучена дата выхода мемуаров Бритни Спирс</field><field name="content" type="TextField">Осенью американская певица Бритни Спирс выпустит мемуары
Начало событий в новости Суд прекратил многолетнее опекунство над Бритни Спирс

Фото: Chris Pizzello / Invision / AP

Американская поп-звезда Бритни Спирс озвучила дату выпуска мемуаров «Женщина во мне» (The Woman In Me) — книга выйдет 24 октября. Об этом сообщил People.

В книге обещают раскрыть «невероятное путешествие и силу одной из величайших исполнительниц в истории поп-музыки», а также подчеркнуть «важность женщины, которая рассказывает собственную историю на своих условиях», сказано в пресс-релизе издательства Gallery Books.

Бритни Спирс решила выпустить мемуары после прекращения над ней опеки, длившейся более 13 лет. В 2021 году, выступая перед судом, певица сказала: «Я просто хочу вернуть свою жизнь». В том же году было принято окончательное решение об отмене опекунства.

В издательстве книгу охарактеризовали как «смелую и удивительно трогательную историю о свободе, славе, материнстве, выживании, вере и надежде».

Пока американская певица Спирс выпускает историю своей жизни, другая поп-звезда Мадонна составила завещание в связи с болезнью. В нем она перечислила людей, которые получат право распоряжаться ее наследием.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.post" pk="17"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-20T03:48:57.252536+00:00</field><field name="title" type="CharField">Впечатляющий мод делает Fallout 4 реалистичнее и хардкорнее</field><field name="content" type="TextField">Энтузиаст Thumblesteen выпустил модификацию для Fallout 4, значительно улучшающую ИИ противников. Автор годами работал над тем, чтобы «полностью раскрыть» потенциал интеллекта врагов в игре.

 Источник изображения: DSOGaming 
Источник изображения: DSOGaming
Thumblesteen попытался сделать поведение оппонентов более органичным, скорректировав ограничения, оставшиеся в игре как наследие консольных версий. Чтобы внести «тысячи улучшений», он перекалибровал сотни подпрограмм на уровне движка. «Это результат нескольких лет изучения системы ИИ в играх Bethesda, начиная с того времени, когда я делал моды для The Elder Scrolls III: Morrowind», — рассказал автор.

В оригинальной Fallout 4 противники существуют в своеобразном пузыре, ограничивающем их взаимодействие с миром. Мод real.AI «снимает шоры» с их глаз, убирая расставленные разработчиками невидимые барьеры. В результате враги получают доступ к большему количеству зданий, огневых позиций и элементов окружения, возможность обходить игрока с фланга и делать снайперские выстрелы с большего расстояния.

Чтобы избежать проблемы сверхчувствительности врагов, моддер ввёл новые, более мягкие ограничения. Вырвавшиеся из пузыря оппоненты не станут бросаться на игрока независимо от условий: их восприятие теперь определяется расстоянием, зоной видимости, уровнем освещённости и множеством других факторов. Таким образом, их можно отвлечь, обмануть, сбить с пути и перехитрить, устроив засаду. Но стоит помнить, что враги могут сделать то же самое с игроком.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">2</field></object><object model="news.post" pk="18"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-20T03:51:01.273118+00:00</field><field name="title" type="CharField">Мы купили лэптоп за 15 000 рублей — и вам (не) советуем!</field><field name="content" type="TextField">Понятие «дешевый ноутбук» скользкое, будто бы пойманная на зимней рыбалке щука. Эпитеты «доступная», «недорогая», «адекватная», «дешевая», применяемые к той или иной компьютерной технике, часто подвергаются сомнению. Как известно, всем не угодишь, и что для одного читателя действительно дорого, для другого является сущим пустяком. В моем понимании, словосочетание «дешевый ноутбук» ассоциируется с суммой до 30-35 тысяч рублей.

При этом 30 000 рублей сейчас и 30 000 рублей несколько лет назад — это, как говорят в Одессе, две большие разницы. За примерами далеко ходить не надо: летом 2020 года на нашем сайте выходила статья «Покупаем ноутбук дешевле 30 000 рублей: есть ли в этом смысл и можно ли вообще пользоваться таким устройством» — до сих пор популярное среди посетителей 3DNews чтиво, я вам доложу. С тех пор прошло три года — за это время обозначенная сумма под аккомпанемент всем известных событий превратилась из 434 в 332 доллара США. Выходит, сегодня перед нами стоит гораздо более сложная задача — найти интересные и достойные модели в категории «до 30 000 рублей», а заодно выяснить, насколько овчинка стоит выделки.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object><object model="news.post" pk="19"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-20T03:53:16.066407+00:00</field><field name="title" type="CharField">Минцифры приостановит выдачу IT-грантов и проверит уже полученные   Подробнее на РБК</field><field name="content" type="TextField">Минцифры проведет проверку и отменит финансирование в случае «сомнения в 100% чистоте» проекта. Об этом ведомство объявило на фоне задержания замминистра Максима Паршина, которого заподозрили в получении взятки на 3,5 млн руб.
Минцифры до 1 сентября приостановит выдачу новых грантов на разработки в сфере IT, проверит компетенцию сотрудников основного оператора — Российского фонда развития информационных технологий (РФРИТ) и обновит состав комиссии и экспертов, которые оценивают поступающие заявки, сообщает ведомство.
Министерство собирается провести аудит выданных в 2022–2023 годах грантов; в случае «сомнения в 100% чистоте» проекты будут отменены. Также оно обещает исключить личное влияние своих сотрудников на решения о выдаче грантов и обеспечить прозрачность и публичность при выполнении таких проектов.
Комиссию по проверке возглавит министр Максут Шадаев, в нее войдут представители основных ассоциаций в сфере IT.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object><object model="news.post" pk="20"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">1</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-20T03:55:06.347157+00:00</field><field name="title" type="CharField">Шадаев заявил о возвращении IT-специалистов и без программы релокации</field><field name="content" type="TextField">Глава Минцифры Шадаев: программа по возвращению IТ-специалистов в Россию не потребовалась
Программа «обратной релокации» для IТ-специалистов, которая обсуждалась в Минцифры в 2022 году, не потребовалась — специалисты самостоятельно возвращаются в Россию. Об этом заявил глава Минцифры Максут Шадаев.
«IТ-специалисты начали возвращаться. Сейчас мы делаем анализ и через неделю-две сможем сказать, сколько конкретно специалистов вернулось. Цифры достаточно значимые, IТ-компании говорят, что многие возвращаются», — заявил Шадаев.
Среди факторов, которые повлияли на возвращение, Шадаев назвал отсрочку от армии и то, «что жизнь в России во многом лучше». Шадаев также анонсировал, что через неделю-две министерство представит данные, сколько специалистов уже вернулись.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object><object model="news.post" pk="21"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-20T03:57:02.014432+00:00</field><field name="title" type="CharField">В Минцифры заявили о росте зарплат айтишников почти на 20%</field><field name="content" type="TextField">Замглавы Минцифры Паршин: зарплаты в IT-сфере выросли на 19%
Количество занятых в IT-отрасли России сотрудников за 2022 год увеличилось на 12% — до 761 тыс. человек, зарплаты также выросли, рассказал замглавы Минцифры Максим Паршин.
«Зарплаты увеличились на 19%, и зарплата в IT в два раза выше, чем в среднем по экономике», — сказал он на парламентских слушаниях комитета по просвещению в Госдуме (цитата по «РИА Новости»).
В то же время в IT-сфере наблюдается «колоссальный» дефицит кадров, утверждает Паршин. «Это тот стеклянный потолок, в который упирается IT-бизнес: дайте нам людей», — отметил он.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">2</field></object><object model="news.post" pk="22"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-07-20T03:59:08.956081+00:00</field><field name="title" type="CharField">Аналитики оценили падение российского рынка онлайн-игр в 80%</field><field name="content" type="TextField">Рынок онлайн-игр в 2022 году упал на 80% из-за ухода западных компаний и релокации студий
Российская ассоциация электронных коммуникаций оценила падение рынка онлайн-игр в 80% по итогам года. Динамику обеспечил отток мейджоров и релокация российских студий. Но аналитики считают, что отрасль быстро восстановится
Официальный рынок онлайн-игр в России по итогам 2022 года потерял 80% своего объема по сравнению с 2021 годом. Такую предварительную оценку показателям отрасли дал глава АНО «Цифровая экономика» Сергей Плуготаренко со ссылкой на данные Российской ассоциации электронных коммуникаций (РАЭК) в рамках конференции «Э+Игры». В 2021 году объем рынка онлайн-игр оценивался в 99,2 млрд руб., тогда рост год к году составлял 10%. Абсолютных цифр за 2022 год Плуготаренко не уточнил.
Эксперт назвал три ключевые причины отрицательной динамики рынка игр: отток мейджоров, релокация российских студий и невозможность осуществления финансовых транзакций. Он также перечислил «барьеры» для развития отрасли: в их числе — отсутствие системного финансирования, «неясный социальный статус гейминга», низкая мотивация сотрудников студий и «несостоятельный диалог» между государством и разработчиками.
По словам аналитика РАЭК Марии Сайкиной, на падении показателей также сказались определенные особенности российского игрового рынка. В частности, до 90% поставщиков игрового контента до марта 2022 года были иностранные компании, а российские разработчики зависели от иностранного специализированного софта и зарубежных игровых платформ.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">3</field></object><object model="news.post" pk="24"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">AR</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-10-27T13:30:01.517924+00:00</field><field name="title" type="CharField">ЧУжой Код</field><field name="content" type="TextField">Чужой код⁠⁠
Меня недавно спросили, почему программисты ненавидят работать с чужим кодом. Долго думал, как донести до обычного пользователя всю суть пиздеца. Решил привести небольшую аналогию:



Вот представь, что тебе доверили достроить за другим прорабом лабораторию на острове. Ты приходишь на объект, а там кроме недостроенного здания: огромный вентилятор (размером со здание), большой воздушный шар и комната набитая швабрами. Почесав голову, ты разбираешь этот хлам и доделываешь лабораторию. Сдаешь объект ученным, но через 5 минут они выбегают с криком: "УТЕЧКА ЯДОВИТОГО ГАЗА!!!".

- Как так-то, блять! Должно же работать! - в отчаянии кричишь ты и звонишь прошлому прорабу:

- Вася, у нас ядовитый газ потёк! В чем проблема?

- Не знаю, должно было все работать. Что-то в проекте менял?

- Немного, швабры вынес...

- Швабры потолок держали!

- Что??? Что, блять, извините???

- Говорю, швабры потолок держали. Над ними цистерны с газом были. Очень тяжелые, пришлось в комнату снизу швабры напихать.

- Ты хотя бы записку на двери повесил бы, что швабры для держания потолка! У нас тут ядовитый газ течет! Что нам делать?

- Включай вентилятор. Он сдует газ с острова.

- Я его, блять, демонтировал сразу же!

- Зачем?

- Зачем ты построил 120 тонный вентилятор? Ты не мог положить ящик блядских ПРОТИВОГАЗОВ?

- Ящик противогазов искать нужно, а вентилятор у меня с прошлого заказа оставался.

- Вася, я убрал твой вентилятор! Мы тут задыхаемся!

- Херли вы тогда там делаете? Садитесь на воздушный шар и уебывайте!</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">9</field></object><object model="news.post" pk="45"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">2</field><field name="type" type="CharField">AR</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-10-27T13:30:01.517925+00:00</field><field name="title" type="CharField">Фишинг в соцсетях. Как социальные сети помогают хакерам</field><field name="content" type="TextField">При пентестах социальные сети часто обходят стороной — они считаются личным пространством пользователя. Тем не менее для злоумышленников социальные сети — незаменимый источник информации. Сегодня мы поговорим о том, как пентестеры могут использовать их в своей работе.
WARNING
Статья имеет ознакомительный характер и предназначена для специалистов по безопасности, проводящих тестирование в рамках контракта. Автор и редакция не несут ответственности за любой вред, причиненный с применением изложенной информации. Распространение вредоносных программ, нарушение работы систем и нарушение тайны переписки преследуются по закону.

Зачем злоумышленнику атаковать сотрудника в социальной сети?

Сотрудник может отправить «коллеге» конфиденциальную информацию.
Злоумышленник может получить доступ к личному телефону или компьютеру сотрудника. Если на устройстве есть VPN, который подключается к сети организации, считай, что злоумышленник уже «гуляет» по корпоративному серверу или рассылает фишинговые письма другим сотрудникам.
Если в организации слабая парольная политика, то сотрудник будет использовать одинаковый или схожий пароль к соцсети и к ресурсам организации.
Вот такое сообщение может прислать злоумышленник, чтобы преодолеть двухфакторную аутентификацию, использующую автоматический звонок как второй фактор.

Пример сообщения от злоумышленникаПример сообщения от злоумышленника
Приведенный выше пример, конечно, не для корпоративного мира, а для простых граждан, но он может пригодиться, когда нужно пройти такой вид аутентификации в корпоративном ПО.

 
ПОДГОТОВКА
Перед тем как проверять осведомленность сотрудника в соцсети, нам, конечно, понадобится аккаунт в ней (скорее даже несколько). Аккаунт можно создать или купить (пишешь в поисковике «купить аккаунт в ...»). Только не покупай «лом» (взломанный аккаунт), за угнанные аккаунты по голове не погладят даже при использовании в законном пентесте.

Потребуются женские аккаунты, неважно, какого пола наша цель. В большинстве случаев нашему фейку должно быть около 35–45 лет. Эротических фото размещать не надо. Обычная женщина.

Фотографию на аватарку генерируем с помощью нейронных сетей на сайте thispersondoesnotexist.com. Результат генерации, как правило, выглядит довольно реалистичным.

Примеры сгенерированной «фотографии»Примеры сгенерированной «фотографии»
С использованием такой фотографии соцсеть автоматически не забанит тебя за воровство фото из других аккаунтов. Остальные фотографии берем с людьми, но без лиц. Трех‑пяти снимков будет достаточно. Для получения уникальных фото отлично подойдут скриншоты из видео.

Подписывать фотографии важно «по‑человечески», эмоционально, чтобы создавалось впечатление, что они не фейковые. Непрофессиональные фотографии природы тоже подойдут, но не забываем о подписях, например «Зима в разгаре».

Пример бытовой непрофессиональной фотографииПример бытовой непрофессиональной фотографии
Заполняем остальные поля в профиле по настроению: школа, вуз и так далее. Место работы не пишем, но можно написать, что ты HR, если собираешься общаться с жертвами в этой роли.

Если ты создал аккаунт с нуля, нужно добавить ему «историю». На стене должны быть какие‑то записи в прошедшем времени. В «запрещенной в России соцсети» легче всего создать себе аккаунт десятилетней давности. Алгоритм действий очень простой.

Публикуем пост с настройкой видимости «Только я».

Пример настройки видимости постаПример настройки видимости поста
Жмем на расположенную справа кнопку вызова меню и меняем дату на три‑четыре года назад.

Изменение даты публикации постаИзменение даты публикации поста
Размещаем таким образом 8–10 постов.

Теперь нужно «набить» друзей в аккаунт. Кто у нас любит знакомиться с новыми людьми, даже если не знает их? Правильно, участники соответствующих тематических групп.

Поиск тематических группПоиск тематических групп
Добавляемся в первую попавшуюся группу и в разделе «Участники» видим десятки тысяч наших потенциальных друзей. Открываем их профили и напрашиваемся в друзья к 20–30 людям. Как только тебя добавит несколько человек, иди к ним в профили в раздел «Друзья» и отправляй заявки в друзья их друзьям (как много слов «друзья» в одном предложении, но что поделать, дальше будет еще больше).

Люди, которым будут приходить твои заявки, увидят, что у вас есть общий друг, и с большей вероятностью добавят тебя в свой круг общения. Спустя час я таким способом набирал по 500–600 человек.

Но для наших целей достаточно и 100–200 человек. Чтобы облегчить старт раскрутки, можно купить аккаунт с друзьями. Стоит он около 40–50 рублей, а в друзьях уже будет 50–100 профилей.

Теперь нужно добавлять целевых друзей. Для этого ищем людей по названию организации.

Пример поиска сотрудников какой-либо организацииПример поиска сотрудников какой‑либо организации
Добавляем человек десять, не больше, и ждем, когда нас примут в друзья. Теперь отправляем заявки всем остальным, кого мы смогли найти. Доверия к нашему профилю будет больше, если у нас в друзьях уже числится коллега из организации жертвы. Если сотрудников таким способом нашлось немного, придется идти в другие соцсети и искать людей там.

Пример поиска организации в LinkedInПример поиска организации в LinkedIn
На странице организации видим список сотрудников и пытаемся найти их в основной социальной сети, чтобы добавить в друзья.

А еще совсем нехороший человек может стать SMM-рейдером, то есть присвоить себе группу в LinkedIn, у которой пока нет владельца (см. скриншот ниже), но сейчас не об этом.

Пример сообщения на странице банка, у которой нет владельцаПример сообщения на странице банка, у которой нет владельца</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">0</field></object><object model="news.post" pk="46"><field name="author" rel="ManyToOneRel" to="news.author">4</field><field name="type" type="CharField">NW</field><field name="creationDate" type="DateTimeField">2023-10-27T13:37:17.426843+00:00</field><field name="title" type="CharField">Правоохранители закрыли сайты вымогательской группировки Ragnar Locker</field><field name="content" type="TextField">В рамках международной операции правоохранительных органов в даркнете захвачены сайты хак-группы Ragnar Locker, через которые злоумышленники вели переговоры со своими жертвами, а также сливали украденные данные, чтобы шантажировать пострадавших.

Теперь при посещении любого из сайтов Ragnar Locker можно увидеть сообщение-заглушку, в котором говорится о конфискации сайтов, а также сообщается, что в этой операции принимали участие правоохранительные органы из США, Европы, Германии, Франции, Италии, Японии, Испании, Нидерландов, Чехии и Латвии.


Фото: Bleeping Computer
СМИ, со ссылкой на представителей Европола, пишут, что правоохранители уже подтвердили подлинность этого сообщения и обещают в скором времени опубликовать развернутый пресс-релиз. Пока же в Европоле отказались предоставить дополнительную информацию об операции, поскольку «ряд мероприятий еще продолжается».

Ragnar Locker (он же Ragnar_Locker и RagnarLocker) — одна из самых «старых» на данный момент вымогательских группировок, созданная еще в конце 2019 года. Как и другие вымогатели, Ragnar Locker взламывала корпоративные сети, заражала как можно больше устройств, собирая с них все возможные данные, а затем шифровала компьютеры в сети жертвы. Зашифрованные файлы и украденная информация использовались в качестве рычагов давления на пострадавших, чтобы вынудить компанию платить.

При этом, в отличие от большинства других вымогателей на рынке, Ragnar Locker не считается RaaS-сервисом (Ransomware-as-a-Service, «Вымогатель-как-услуга»), то есть создатели вредоноса не привлекали к делу сторонних партнеров, которые обычно отвечают за взлом корпоративных сетей и внедрение малвари за определенный процент от полученных выкупов.

Кроме того, порой эта группировка проводила чисто вымогательские атаки, построенные исключительно на краже данных и шантаже, без применения шифровальщика.</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">6</field></object><object model="news.postcategory" pk="1"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">1</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">2</field></object><object model="news.postcategory" pk="2"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">2</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="3"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">3</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">3</field></object><object model="news.postcategory" pk="4"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">4</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">4</field></object><object model="news.postcategory" pk="5"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">5</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">4</field></object><object model="news.postcategory" pk="6"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">6</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="7"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">7</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="8"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">8</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="9"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">9</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="10"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">10</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="11"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">11</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="12"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">12</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="13"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">13</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="14"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">14</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">3</field></object><object model="news.postcategory" pk="15"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">15</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">3</field></object><object model="news.postcategory" pk="36"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">45</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.postcategory" pk="37"><field name="postThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.post">46</field><field name="categoryThrough" rel="ManyToOneRel" to="news.category">1</field></object><object model="news.comment" pk="1"><field name="commentPost" rel="ManyToOneRel" to="news.post">1</field><field name="commentUser" rel="ManyToOneRel" to="auth.user">1</field><field name="text" type="TextField">Comment 1</field><field name="dateCreation" type="DateTimeField">2023-06-29T23:39:07.566366+00:00</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">2</field></object><object model="news.comment" pk="2"><field name="commentPost" rel="ManyToOneRel" to="news.post">2</field><field name="commentUser" rel="ManyToOneRel" to="auth.user">2</field><field name="text" type="TextField">Comment for the sake of comment</field><field name="dateCreation" type="DateTimeField">2023-06-29T23:40:36.985067+00:00</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">-1</field></object><object model="news.comment" pk="3"><field name="commentPost" rel="ManyToOneRel" to="news.post">2</field><field name="commentUser" rel="ManyToOneRel" to="auth.user">1</field><field name="text" type="TextField">Comment 3</field><field name="dateCreation" type="DateTimeField">2023-06-29T23:41:05.249250+00:00</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object><object model="news.comment" pk="4"><field name="commentPost" rel="ManyToOneRel" to="news.post">3</field><field name="commentUser" rel="ManyToOneRel" to="auth.user">2</field><field name="text" type="TextField">Комментарий 4</field><field name="dateCreation" type="DateTimeField">2023-06-29T23:41:32.399723+00:00</field><field name="rating" type="SmallIntegerField">1</field></object></django-objects>